---
uuid:             03de5626-d6fa-4497-823f-e7f151454f06
layout:           post
title:            读书：情狱
slug:             book-qingyu
subtitle:         null
date:             '2015-01-26T10:27:47.000Z'
updated:          '2015-07-31T06:55:18.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 3d-world
  - reading

---


九十年代，年轻貌美的外国语学院学生苏虹爱上了美丽高雅的德语教师伊芙。

故事不错，可是人物没有塑造好，附上[豆瓣链接](http://book.douban.com/subject/1273874/)。

我只从女主的视角中看到伊芙的完美，漂亮，多才多艺，温柔，然后呢，没有了，太空洞，太理想，伊芙不完美的地方也就只有爱着苏虹，却由于救命之恩而跟一个男人纠缠不清，不想伤害恩人，可是不爱便是伤害，所以要努力爱着他，嫁给他。这是什么理由，这是接受德国教育长大的华人会有的思维，这种把对方的感想完全不顾(只有苏虹视角，我只能看到苏虹的痛苦，他的不清楚，但是如果他知道女朋友只是在为了报恩强迫爱她，他不疯才怪)的做法，完全无法理解。

为她和他难受的苏虹开始了脚踏两条船的纠结情感路程。

貌似作者故意为之，苏虹总是先跟某一位恩爱恩爱，恩爱中两人的印象交替在脑海出现，恩爱后，马上找另一位，继续恩爱，继续搂着一个想着另一个。

苏虹爱着伊芙，放不开骆英的美。

这种纠结的打破不是某一个发现苏虹的不专一，而是骆英的移情别恋。

相比起苏虹，我更能理解骆英，青梅竹马的男友跑到国外，很快便移情别恋，难过的她找到女主，因为女主有前男友的影子，爱便是爱，不爱便是不爱，可以迷惑，但是当弄清楚后便不该再拖泥带水，骆英便是这样，一封分手信诚心地道歉，投入所爱的另一个男人的怀抱。

对比起骆英，苏虹就是两边顾，纵使没那么爱，却留恋，享受，背叛。如果骆英不退出，只怕会一直被动地维持这种状态。这样的她，鄙视书中的几个男人，总是让我觉得不够理直气壮，本质是一伙的吧，不能因为你是女人而区别对待。

最后苏虹也没将这件事跟伊芙坦白，让我觉得这个故事还不完整。

不过结局我觉得还不错，相依为命的母亲跟苏虹，从头到尾一直是母慈女孝，但是当知道女儿是同性恋，便完全翻了脸，做着当年她父母做的事。当年，苏虹母亲爱着另一个男人，却被父母逼迫嫁给了苏虹父亲，生下苏虹，但是两人一直没有爱，于是便离婚，她只能一直孤独寂寞，唯有依靠女儿。她也强迫苏虹去相亲，帮苏虹找正常的伴侣，男人，当苏虹不配合，便断绝母女关系。不完全完美的结局，总是那么真实，传统观念始终根深蒂固，而要改变它，需要的是更多的时间，有时甚至是几代人的努力。

母亲终究是女儿的母亲，希望有一天母亲能谅解女儿，接受女儿。

书中的其她几个女角色，杜有财让人同情，出身贫寒，有老父老母，有几个妹妹弟弟需要照顾，希望能够毕业后赚钱养家，可是却得了血癌，不止没给家里一点钱，还让父母为她治病愁尽了心思。她的死去，人生的无常，悲剧的发生便是那么的无奈。

另一个，王菲，为哥哥治病，傍大款，没问题，当业余模特赚点外快，享受生活，没问题，总之都没问题。

最后，作者的文笔，语言一般。多年过去，不知现在发展怎么样了。



